---
Title: 標準正規分布に従う$n$個の確率変数の二乗和が、自由度$n$のカイ二乗分布に従うことの証明
Date: 2023-10-26T21:20:56+09:00
URL: https://kiririmode.hatenablog.jp/entry/20231026/1698322856
EditURL: https://blog.hatena.ne.jp/kiririmode/kiririmode.hatenablog.jp/atom/entry/6801883189053660652
---

今日はいよいよ、以下の命題の証明です。
なぜ標準正規分布に従う確率変数の二乗和が$\chi ^{2}$分布に従うのか。学生時代からモヤモヤしていた事柄が、長い年月を経てようやくわかります。

> 確率変数$Z \_{1}, Z \_{2}, \cdots, Z \_{N}$が互いに独立に標準正規分布$N(0,1)$にしたがうとき、$W=\sum \_{i=1} ^{n} Z \_{i} ^{2}$の従う分布を自由度$n$の$\chi ^{2}$分布と呼び、$\chi ^{2} (n)$と表す。

[:contents]

# 証明方針

確率変数の数が増えていく命題であるため、数学的帰納法で証明します。

# $n=1$の場合

$n=1$の場合に証明すべきなのは次の命題です。

「標準正規分布$N(0,1)$に従う確率変数$Z \_{1}$について、$W=Z \_{1} ^{2} \sim \chi ^{2}(1)$」

まず、$Z \_{1}$は標準正規分布に従うので、その確率密度関数は$g(z \_{1})=\frac{1}{\sqrt{2\pi}} e ^{-\frac{z \_{1} ^{2}}{2}}$です。
ここで、$W = Z \_{1} ^{2}$が従う分布の累積分布関数を求めましょう。

$$
\begin{align}
F(w) &= P(W < w) \newline
  &= P(Z \_{1} ^{2} < w) \newline
  &= P(-\sqrt{w} < Z\_{1} < \sqrt{w}) \newline
  &= \int \_{-\sqrt{w}} ^{\sqrt{w}} g(z \_{1}) dz \_{1}
\end{align}
$$

累積分布関数$F(w)$を微分すれば$W$の確率密度関数$f(w)$が求められ、次式で表現されます。

$$
\begin{align}
f(w) &= \frac{dF(w)}{dw} \newline
  &= g(\sqrt{w})\frac{d}{dw}(\sqrt{w}) - g(-\sqrt{w})\frac{d}{dw}(-\sqrt{w}) \newline
  &= \frac{g(\sqrt{w})}{2\sqrt{w}} + \frac{g(-\sqrt{w})}{2\sqrt{w}} \newline
  &= \frac{1}{2\sqrt{w}}\left( \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e ^{-\frac{w}{2}} + \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e ^{-\frac{w}{2}} \right) \newline
  &= \frac{1}{\sqrt{2\pi w}} e^{-\frac{w}{2}}
\end{align}
$$

ここで、$\Gamma\left(\frac{1}{2}\right)=\sqrt{\pi}$でした。

[https://kiririmode.hatenablog.jp/entry/20231023/1697986887:embed]

このガンマ関数の値を利用すると、先ほどの確率密度関数$f(w)$はさらに形を変形できます。

$$
f(w) = \frac{1}{2 ^{\frac{1}{2}}\Gamma \left(\frac{1}{2}\right)} w ^{\frac{1}{2} - 1} e ^{-\frac{w}{2}}
$$

自由度$n$の$\chi ^{2} (n)$の確率密度関数は次式でしたから、$f(w)$は自由度$1$の$\chi ^{2}$分布に従うことがわかります。

$$
f \_{n}(x) = \frac{1}{2 ^{\frac{n}{2}} \Gamma (\frac{n}{2})}x ^{\frac{n}{2}-1} e ^{-\frac{x}{2}}
$$

# $n=k$の時に命題が成立すると仮定して、$n=k+1$の時は？

$n=k$の時、$W \_{k}=\sum \_{i=1} ^{k} Z \_{i} ^{2}$が自由度$k$の$\chi ^{2}$分布に従うと仮定します。

ここで、$W \_{k+1}=\sum \_{i=1} ^{k+1} Z \_{i} ^{2} = W \_{k} + Z \_{k+1} ^{2}$の分布を考えましょう。

$W \_{k}$と$Z \_{k+1} ^{2}$は互いに独立なので、その同時確率密度関数$h \_{k+1}(x,y)$は次のように表せます。

$$
h \_{k+1}(x,y) = f \_{1}(x) f\_{k}(y)
$$

従って、$W \_{k+1}$に関する累積分布関数$F \_{k+1}(x)$は次式となります。

$$
\begin{align}
F \_{k+1}(x) &= P(W \_{k+1} < x) \newline
  &= \int \_{0} ^{w} \int \_{0} ^{w-y} f \_{1}(x) f\_{k}(y) dxdy
\end{align}
$$

先ほどと同様にこれを微分すれば、$W \_{k+1}$の確率密度関数$f \_{k+1} (w)$がもとまります。

$$
\begin{align}
f \_{k+1} (w) &= \frac{d F \_{k+1}(w)}{dw} \newline
  &= \int \_{0} ^{w} f \_{1}(w-y) f \_{k} (y) dy \newline
  &= \int \_{0} ^{w} \left( \frac{1}{2 ^{\frac{1}{2}}\Gamma \left( \frac{1}{2}\right)}(w-y) ^{\frac{1}{2}-1} e ^{-\frac{w-y}{2}} \right) \left( \frac{1}{2 ^{\frac{k}{2}}\Gamma \left( \frac{k}{2}\right)}(y) ^{\frac{k}{2}-1} e ^{-\frac{y}{2}} \right) \newline
  &= \frac{1}{2 ^{\frac{k+1}{2}}\Gamma\left( \frac{1}{2}\right)\Gamma \left( \frac{k}{2} \right)} \int \_{0} ^{w} (w-y) ^{\frac{1}{2}-1} \cdot y ^{\frac{k}{2}-1} e ^{-\frac{w}{2}} dy
\end{align}
$$

この積分の箇所を$I$と置きます。

$$
I \equiv \int \_{0} ^{w} (w-y) ^{\frac{1}{2}-1} \cdot y ^{\frac{k}{2}-1} e ^{-\frac{w}{2}} dy
$$

$u=\frac{y}{w}$とおくと、$y=wu$であり、$dy = wdu$。
また、$y$が$0 \rightarrow w$と動く時、$u$は$0 \rightarrow 1$になります。
これらで$I$を置換し計算を進めます。

$$
\begin{align}
I &= \int \_{0} ^{1} (w-wu) ^{\frac{1}{2}-1}\cdot (wu) ^{\frac{k}{2}-1} \cdot e ^{-\frac{2}{2}} w du \newline
  &= \int \_{0} ^{1} w ^{\frac{1}{2}-1} (1-u) ^{\frac{1}{2}-1}\cdot w ^{\frac{k}{2}-1} u ^{\frac{k}{2}-1} e ^{-\frac{w}{2}} w du \newline
  &= w ^{\frac{k+1}{2}-1} e ^{-\frac{w}{2}} \int \_{0} ^{1} u ^{\frac{k}{2}-1} (1-u) ^{\frac{1}{2}-1} du \newline
  &= w ^{\frac{k+1}{2}-1} e ^{-\frac{w}{2}} B\left( \frac{k}{2}, \frac{1}{2}\right)
\end{align}
$$

ここで、ベータ関数とガンマ関数には次の関係式があります。

$$
B(p,q) = \frac{\Gamma (p)\Gamma (q)}{\Gamma(p+q)}
$$

[https://kiririmode.hatenablog.jp/entry/20231025/1698244817:embed]

これを利用すると、先の$I$は次のように表せます。

$$
I = w ^{\frac{k+1}{2}-1} e ^{-\frac{w}{2}} \frac{\Gamma \left(\frac{k}{2}\right)\Gamma \left(\frac{1}{2}\right)}{\Gamma \left( \frac{k+1}{2}\right)}
$$

この$I$を、$W \_{k+1}$の確率密度関数である$f \_{k+1} (w)$は次のようになります。

$$
\begin{align}
f \_{k+1} (w) &=
\frac{1}{2 ^{\frac{k+1}{2}}\Gamma\left( \frac{1}{2}\right)\Gamma \left( \frac{k}{2} \right)} \cdot w ^{\frac{k+1}{2}-1} e ^{-\frac{w}{2}} \frac{\Gamma \left(\frac{k}{2}\right)\Gamma \left(\frac{1}{2}\right)}{\Gamma \left( \frac{k+1}{2}\right)} \newline
&= \frac{1}{2 ^{\frac{k+1}{2}}\Gamma\left( \frac{k+1}{2} \right)} w ^{\frac{k+1}{2}-1} e ^{-\frac{w}{2}}
\end{align}
$$

これは、自由度$k+1$の$\chi ^{2}$分布の確率密度関数ですから、これで証明が完了です。

<!-- textlint-disable -->
これにより、確率変数$Z \_{1}, Z \_{2}, \cdots, Z \_{N}$が互いに独立に標準正規分布$N(0,1)$へしたがうとき、$W=\sum \_{i=1} ^{n} Z \_{i} ^{2}$の従う分布を自由度$n$の$\chi ^{2}$分布に従う事が示せました。
<!-- textlint-enable -->
