---
Title: 測度論：ルベーグ測度と可測集合
Date: 2023-12-14T15:23:31+09:00
URL: https://kiririmode.hatenablog.jp/entry/20231214/1702535011
EditURL: https://blog.hatena.ne.jp/kiririmode/kiririmode.hatenablog.jp/atom/entry/6801883189066716825
---

[:contents]

## 測度とは何か

数直線$\bf{R}$においては「長さ」が定義されます。2次元空間$\bf{R} ^{2}$においては面積が、3次元空間$\bf{R} ^{3}$においては体積があります。確率空間においては確率という大きさが存在します。
このようなものを抽象化し、統一的に扱おうとしたものが測度です。

## 測度が満たすべき条件

集合$\bf{R}$上の点集合を$A$とし、その上に定義される測度を$m(A)$で表す時、この測度が満たすべき条件はなんでしょうか。

<!-- textlint-disable ja-technical-writing/sentence-length -->
1. $0 \leq m(A) \leq \infty$、特に$A=\emptyset \Rightarrow m(A) = 0$
2. $A \_{1}, A \_{2}, \cdots$が互いに疎な集合であれば $m \left( \bigcup \_{n=1} ^{\infty} A \_{n} \right) = \sum \_{n=1} ^{\infty} m(A \_{n})$
3. $m([a, b))=b-a$
4. $A=B \Rightarrow m(A)=m(B)$
<!-- textlint-enable ja-technical-writing/sentence-length -->

どれも直感的に正しそうな条件です。しかし、これは$R$上で必ずしも成立しない条件であることが知られており、この条件を緩めた以下の条件を満たす$m ^{\ast}(A)$を「外測度」と呼びます。

<!-- textlint-disable ja-technical-writing/sentence-length -->
1. $0 \leq m ^{\ast}(A) \leq \infty$、特に$A=\emptyset \Rightarrow m ^{\ast}(A) = 0$ (空集合は零集合)
2. 単調性: $A \subseteq B \Rightarrow m ^{\ast}(A) \leq m ^{\ast}(B)$
3. 劣加法性: $\displaystyle m ^{\ast}\left( \bigcup \_{n=1} ^{\infty} A \_{n} \right) \leq \sum \_{n=1} ^{\infty} m(A \_{n})$
4. $m ^{\ast}([a, b))=b-a$
5. $A=B \Rightarrow m(A)=m(B)$
<!-- textlint-enable ja-technical-writing/sentence-length -->

### 外測度の定義

上記のような5つの条件を満たす定義は次のようにして与えられます。

$$
  m ^{\ast}(A) = \inf \left( \sum \_{n=1} ^{\infty} | I \_{n} | \middle| A \subseteq \bigcup \_{n=1} ^{\infty} I \_{n} \right)
$$

<!-- textlint-disable ja-technical-writing/sentence-length -->
ここで$A$は任意の点集合であり、$I \_{n}$は、$A \subseteq \bigcup \_{n=1} ^{\infty} I \_{n}$を満たす半開区間列$\{ I\_{1}, I \_{2}, \cdots \}$の要素を指しています。
<!-- textlint-enable ja-technical-writing/sentence-length -->

## 測度が定義できる集合

このように測度を定義したとしても、その測度を定義できる「定義域」を明確にしなければ適用範囲がわかりません。測度を定義できる集合を「可測集合」と呼びますが、任意の点集合$A$が可測(ルベーグ可測)である条件は次で与えられます。

$$
\forall B \subseteq A, \forall B' \subseteq A ^{C} \Rightarrow m ^{\ast}(B \cup B') = m ^{\ast}(B) + m ^{\ast}(B')
$$

f:id:kiririmode:20231214175304p:image

### 可測である条件の言い換え

<!-- textlint-disable ja-technical-writing/sentence-length -->
$X$が任意の点集合である時、$B \equiv X \cap A, B' \equiv X \cap A ^{C}$とおくと、
$B \cup B' = (X \cap A) \cup (X \cap A ^{C}) = X$となる。これを条件式に代入すると、次の形になる。
<!-- textlint-enable ja-technical-writing/sentence-length -->

$$
  m ^{\ast}(B \cup B') = m ^{\ast} (X) = m(X \cap A) + m(X \cap A ^{C})
$$

また、$B,B'$の定義から$B \subseteq A, B' \subseteq A ^{C}$であり、元の条件を満たしています。

つまり、点集合$A$が可測集合であるとは、任意の点集合$X$に対して次の条件を満たすことであると言い換えられます。

$$
m ^{\ast} (X) = m(X \cap A) + m(X \cap A ^{C})
$$

<!-- textlint-disable ja-technical-writing/sentence-length -->
さらに外測度が「劣加法性」を満たしていること、および、$X=(X \cap A) \cup (X \cap A ^{C})$であることを鑑みると、自動的に次のことが言えます。
<!-- textlint-enable ja-technical-writing/sentence-length -->

$$
\begin{align}
  m ^{\ast}(X) &= m ^{\ast}(\left(X \cap A\right) \cup \left(X \cap A ^{C}\right)) \newline
    &\leq m ^{\ast} (X \cap A) + m ^{\ast} (X \cap A ^{C})
\end{align}
$$

従って、任意の点集合$A$が可測かどうかは、単に次の式を証明すれば良いことになります。

$$
m ^{\ast}(X) \geq m ^{\ast} (X \cap A) + m ^{\ast} (X \cap A ^{C})
$$

## $R$は可測集合か

-

よって、$m ^{\ast} (X \cap R) + m ^{\ast} (X \cap R ^{C}) = m ^{\ast}(R)$が成立し、$R$は可測。

## $A$が可測ならその補集合は可測か

前述の通り、集合$A$が可測集合である条件は$m ^{\ast} (X) = m(X \cap A) + m(X \cap A ^{C})$
でした。この右辺の$A$を$A ^{C}$で置き換えてみます。

$$
\begin{align}
m ^{\ast}(X \cap A ^{C}) + m ^{\ast}(X \cap (A ^{C}) ^{C}) &= m ^{\ast}(X \cap A ^{C}) + m ^{\ast}(X \cap A) \quad (\because (A ^{C}) ^{C} = A) \newline
  &= m ^{\ast} (A)
\end{align}
$$

従って、$A$が可測であればその補集合$A ^{C}$も可測です。

## $\emptyset$は可測か

$R$が可測なので、$R ^{C} = \emptyset$も可測です。

## $A,B$が可測なら$A \cup B$は可測か

$A$という前提から次が言えます。

$$
m ^{\ast}(X) = m ^{\ast} (X \cap A) + m ^{\ast} (X \cap A ^{C})
$$

また、$B$が可測という条件から、次のことも言えます。

$$
\begin{align}
m ^{\ast}(X \cap A ^{C}) &= m ^{\ast} (\left(X \cap A ^{C}\right) \cap B) + m ^{\ast}(\left(X \cap A ^{C}\right) \cap B ^{C}) \newline
  &= m ^{\ast} (X \cap A ^{C} \cap B) + m ^{\ast} (X \cap (A \cup B) ^{C}) \quad (\because \text{ドモルガンの法則})
\end{align}
$$

これを$A$の前提式に代入してみます。

$$
\begin{align}
m ^{\ast}(X) &= m ^{\ast} (X \cap A) + m ^{\ast} (X \cap A ^{C}) \newline
  &= m ^{\ast} (X \cap A) + m ^{\ast} (X \cap A ^{C} \cap B) + m ^{\ast} (X \cap (A \cup B) ^{C})
\end{align}
$$

### $(X \cap A) \cup (X \cap A ^{C} \cap B)$

ここで$(X \cap A) \cup (X \cap A ^{C} \cap B)$に着目します。

$$
\begin{align}
(X \cap A) \cup (X \cap A ^{C} \cap B) &= (X) \cap (\left(X \cap A\right) \cup A ^{C}) \cap (\left(X \cap A\right) \cup B) \newline
  &= X \cap (X \cup A ^{C}) \cap (A \cup A ^{C}) \cap (X \cup B) \cap (A \cup B) \newline
  &= X \cap (A\cup B)
\end{align}
$$

上記式に劣加法性を適用します。

$$
m ^{\ast}(X \cap \left(A\cup B\right)) \leq m ^{\ast}(X \cap A) + m ^{\ast}(\left(X \cap A ^{C} \cap B\right))
$$

従って、$A$の前提の式であった$m ^{\ast}(X)$の式は次のようになり、$A\cup B$も可測であることがわかります。

$$
\begin{align}
m ^{\ast}(X) &= m ^{\ast} (\left(X \cap A\right) + m ^{\ast} (X \cap A ^{C} \cap B)) + m ^{\ast} (X \cap (A \cup B) ^{C}) \newline
  &\geq m ^{\ast}(X \cap (A\cup B)) + m ^{\ast} (X \cap (A \cup B) ^{C})
\end{align}
$$

## $A,B$が可測なら$A \cap B$は可測か

$A, B$がそれぞれ可測なので、$A ^{C}, B ^{C}$もそれぞれ可測です。
従って、上で証明したように $A ^{C} \cup B ^{C}$も可測です。
そうすると、その補集合である$(A ^{C} \cup B ^{C}) ^{C} = (A ^{C})^{C} \cap (B ^{C}) ^{C} = A \cap B$も可測です。

## $A,B$が可測なら$A - B$は可測か

$A-B=A \cap B ^{C}$であり、$B$が可測なので$B ^{C}$も可測。従って、$A-B$は可測です。
