---
Title: 準同型定理
Category:
- study
Date: 2011-10-05T00:00:00+09:00
URL: https://kiririmode.hatenablog.jp/entry/20111005/p1
EditURL: https://blog.hatena.ne.jp/kiririmode/kiririmode.hatenablog.jp/atom/entry/8454420450078210865
---


**準同型写像

2 つの群 [tex: G, G'] があり、[tex:G]から[tex:G']の中への写像[tex:\phi]が次の条件を満たすとき、[tex:\phi]を[tex:G]から[tex:G']への準同型写像という。つまり、[tex: \forall g_1, g_2\in G \Rightarrow \phi(g_1g_2)=\phi(g_1)\phi(g_2)]。
特に [tex:\phi] が 1 対 1 写像のとき、同型写像と言う。

***定理
+[tex:\phi(e)=e']
+[tex:\phi(g^{-1})=\{\phi(g)\}^{-1}]
***証明
+[tex:\phi(eg_2)=\phi(g_2)=\phi(e)\phi(g_2)]。[tex: G']は群であるから、[tex:\phi(g_2)]には逆元が存在する。これを両辺にかけると [tex:\phi(g_2)\{\phi(g_2)\}^{-1}=e'=\phi(e)]
+[tex:\phi(gg^{-1})=\phi(e)=e'=\phi(g)\phi(g^{-1})]。ここで両辺に[tex:\phi(g)]の逆元をかけると、[tex:\{\phi(g)\}^{-1}=\phi(g^{-1})]

***定理
[tex:\phi] が群 [tex:G] から群 [tex:G'] の中への準同型写像とするとき、[tex:N=\{n\in G; \phi(n)=e'\}] は [tex:G] の正規部分群である。
[tex:N]を[tex:\mathrm{Ker}\phi]と表し、[tex:\phi] の核と言う。
***証明
部分群であること)
[tex:\forall n_1,n_2\in N] について、[tex:\phi(n_1)=\phi(n_2)=e']。よって、[tex:\phi(n_1n_2^{-1})=\phi(n_1)\phi(n_2^{-1})=e'\{\phi(n_2)\}^{-1}=e'e'=e']。
したがって、[tex:n_1n_2^{-1}\in N] であるから、[tex:N] は [tex:G] の部分群である。

正規性)
[tex:\forall n\in N, \forall g\in G] について、[tex:\phi(g^{-1}ng)=\phi(g^{-1})\phi(n)\phi(g)=\{\phi(g)\}^{-1}e'\phi(g)=e'] より [tex:g^{-1}ng\in G]。よって、[tex:N] は正規である。

***定理
[tex:\phi] を群 [tex:G]から[tex:G']の中への準同型写像とするとき、
+[tex:H']が[tex:G']の部分群のとき、[tex:H']の完全逆像[tex:\phi^{-1}(H')]は[tex:G]の部分群。
+[tex:N']が[tex:G']の正規部分群のとき、[tex:\phi^{-1}(N')]は[tex:G]の正規部分群である。
***証明
+[tex:\forall h_1,h_2\in \phi^{-1}(H')]のとき、[tex:\phi(h_1)\,\phi(h_2) \in H']。[tex:H']は群であり、乗算について閉じているから、[tex:\phi(h_1h_2)=\phi(h_1)\phi(h_2)\in H']。よって[tex:h_1h_2\in\phi^{-1}(H')]。また、[tex:\phi(h_1) \in H'] であり、[tex:H']は群であるから、[tex:{\phi(h_1)}^{-1}=\phi(h_1^{-1})\in H']。よって、[tex:h_1^{-1}\in \phi^{-1}(H')]。
+[tex:\forall g\in G, \forall n\in \phi^{-1}(N')]とする。ここで[tex:\phi^{-1}(N')]の定義より、[tex:\phi(n)\in N']。また、[tex:\phi(g)\in G']であり、[tex:\phi(g^{-1})=\{\phi(g)\}^{-1}\in G']であることを踏まえると、[tex:\phi(g^{-1}ng)=\phi(g^{-1})\phi(n)\phi(g)\in G']。故に[tex:g^{-1}ng \in \phi^{-1}(N')]。
