---
Title: 幾何分布の導出、期待値と分散
Category:
- statistics
Date: 2023-09-02T14:17:03+09:00
URL: https://kiririmode.hatenablog.jp/entry/20230902/1693631823
EditURL: https://blog.hatena.ne.jp/kiririmode/kiririmode.hatenablog.jp/atom/entry/820878482964011717
---

今日は幾何分布です。

# 幾何分布

成功の確率が$p$であるベルヌーイ試行を繰り返したとき、初めて成功するまでの試行回数$X$が従う確率分布を幾何分布と言います。
ベルヌーイ試行については[https://kiririmode.hatenablog.jp/entry/20230827/1693110021:title]の通り、以下のような試行のことでした。

- 取り得る結果が成功と失敗の2つである試行である
- 成功確率$p$、失敗確率$q=1-p$は変化しない

まずは幾何分布の確率関数を導出してみましょう。

初めて成功するのが$x$回目だとすると、$(x-1)$回目まではずっと失敗だと言うことです。従って導出は素直で、以下の式がその確率関数になります。

$$
P(X=x)=(1-p) ^{x-1}p
$$

# 期待値

幾何分布の期待値を定義通り求めてみましょう。

$$
E[X]=\sum\_{n=1} ^{\infty} np(1-p) ^{n-1} = p\sum\_{n=1} ^{\infty} n(1-p) ^{n-1}
$$

$\sum$の中にある$n$さえなくせれば無限等比数列の和に帰着できますね。これをなんとかしたい。

ここで両辺に$(1-p)$を乗じます。

$$
(1-p)E[X] = p\sum\_{n=1} ^{\infty}n(1-p) ^{n}
$$

ここで$t=n+1$とおくと$n=t-1$です。$n=1$のとき$t=2$、$n\rightarrow \infty$のときは$t\rightarrow \infty$です。この$t$を用いて上式を表します。

$$
(1-p)E[X] = p\sum\_{t=2} ^{\infty}(t-1)(1-p) ^{t-1}
$$

$t=1$のとき$(t-1)(1-p) ^{t-1}=0$なので、上の式は以下のようにも書けます。

$$
(1-p)E[X] = p\sum\_{t=2} ^{\infty}(t-1)(1-p) ^{t-1} = p\sum\_{t=1} ^{\infty}(t-1)(1-p) ^{t-1}
$$

ではここで最初の$E[X]$の式から上の$(1-p)E[X]$の式を引いてみましょう。

$$
\begin{eqnarray}
E[X]-(1-p)E[X]=pE[X] &=& p\left( \sum\_{n=1} ^{\infty}n(1-p) ^{n-1} - \sum\_{t=1} ^{\infty}(t-1)(1-p) ^{t-1} \right) \newline
 &=& p\left( \sum\_{n=1} ^{\infty}(n-(n-1))(1-p) ^{n-1}\right) \newline
 &=& p\sum\_{n=1} ^{\infty}(1-p) ^{n-1}
\end{eqnarray}
$$

これでようやく、初項$1$、公比$1-p$である等比数列の無限和に帰着できました。
結果として、幾何分布の期待値は$\frac{1}{p}$であることが導けます。

$$
\therefore E[X] = \sum\_{n=1} ^{\infty} (1-p) ^{n-1} = \frac{1}{1-(1-p)}=\frac{1}{p}
$$

# 分散

[https://kiririmode.hatenablog.jp/entry/20230819/1692429993:title]で記載の通り、
$V[X]=E[X ^2]-E[X] ^2$です。上で$E[X]$は求めているので、$E[X ^2]$がもとまれば分散$V[X]$が示せます。

$$
E[X ^2] = \sum\_{n=1} ^{\infty} n ^2 p (1-p) ^{n-1} = p\sum\_{n=1} ^{\infty} n ^2(1-p) ^{n-1}
$$

また面倒な式ですね。やはり何とか無限等比数列の和の形に持っていきたい。
期待値のときと同様に、まずは両辺に$(1-p)$をかけましょう。また、$(1-p)$の肩の数字を上式と合わせるべく、$t=n+1$と変換します。

$$
\begin{eqnarray}
(1-p)E[X ^2] &=& p\sum\_{n=1} ^{\infty}n ^2(1-p) ^{n} \newline
  &=& p\sum\_{t=2} ^{\infty}(t-1) ^2(1-p) ^{t-1} \newline
  &=& p\sum\_{t=1} ^{\infty}(t-1) ^2(1-p) ^{t-1}
\end{eqnarray}
$$

ここで$E[X ^2]$の式から$(1-p)E[X ^2]$の式をひきます。

$$
\begin{eqnarray}
E[X ^2]-(1-p)E[X ^2]=pE[X] &=& p\sum\_{n=1} ^{\infty}\left( n ^2(1-p) ^{n-1} - (n-1) ^2 (1-p) ^{n-1}\right) \newline
  &=& p\sum\_{n=1} ^{\infty}(2n-1)(1-p) ^{n-1} \newline
\therefore E[X ^2] &=& \sum\_{n=1} ^{\infty}(2n-1)(1-p) ^{n-1}
\end{eqnarray}
$$

めでたく$\sum$の中の次数が下がりました。この操作をもう一度繰り返せばさらに次数が下がり、無限等比数列の和に帰着できそうです。

両辺に$(1-p)$を乗じ、さらに$t=n+1$と変換します。

$$
\begin{eqnarray}
(1-p)E[X ^2] &=&\sum\_{n=1} ^{\infty}(2n-1)(1-p) ^{n} \newline
  &=& \sum\_{t=2} ^{\infty}(2(t-1)-1)(1-p) ^{t-1} \newline
  &=& \sum\_{t=2} ^{\infty}(2t-3)(1-p) ^{t-1}
\end{eqnarray}
$$

$\sum$は$t=2$からではなく$t=1$から始めたいですね。$t=1$のとき$(2t-3)(1-p) ^{t-1}=-1$であることを鑑みると、上式は次のように変形できます。

$$
\begin{eqnarray}
(1-p)E[X ^2] &=& \sum\_{t=2} ^{\infty}(2t-3)(1-p) ^{t-1} \newline
  &=& \sum_{t=1} ^{\infty}(2t-3)(1-p) ^{t-1} + 1
\end{eqnarray}
$$

では$E[X ^2]$の式から上の$(1-p)E[X ^2]$の式を引いてみましょう。

$$
\begin{eqnarray}
pE[X ^2] &=& \sum_{n=1} ^{\infty} \left( (2n-1)(1-p) ^{n-1} )- (2n-3)(1-p) ^{n-1} \right) - 1 \newline
  &=& 2 \sum\_{n=1} ^{\infty}(1-p) ^{n-1} - 1 \newline
  &=& 2 \cdot \frac{1}{(1-(1-p))} - 1 \newline
  &=& \frac{2-p}{p} \newline
\therefore E[X ^2] &=& \frac{2-p}{p ^2}
\end{eqnarray}
$$

ようやく$E[X ^2]$が求められました。これで分散$V[X]$が求まります。

$$
\begin{eqnarray}
V[X] &=& E[X ^2]-E[X] ^2 \newline
  &=& \frac{2-p}{p ^2} - \left(\frac{1}{p} \right) ^2 \newline
  &=& \frac{1-p}{p ^2}
\end{eqnarray}
$$
